
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\title{Теплозащита ЖРД}
\author{Александренков Владислав Петрович}
\date{04 сентября 2018г.}

 





\begin{document}

\section{Введение в дисциплину}

\marginpar{Цель ТЗ --- обеспечение работоспособности. \\
Задачи ТЗ --- технологии ТЗ:\\
\begin{itemize}
	\item разработка концепции,
	\item моделирование,
	\item проектирование,
	\item анализ,
	\item решение,
	\item техническое исполнение.
	\end{itemize} }

	\define{Теплозащита}{совокупность конструкционных элементов выражающих компоненты ТЗ, совокупность мероприятий по проектированию ТЗ.}

	\subsubsection{Учебный курс}
	\begin{itemize}
		\item Предмет курса --- методология расчетов.
		\item Цель курса --- подготовка специальных проектов в ТЗ.
		\item Задачи курса --- приобретение навыков расчета охлаждения, анализа объектов ТЗ, моделирования систем охлаждения, составления расчетных схем, анализ решений, составления выводов.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Состав дисциплины}
	\begin{itemize}
		\item Лекции --- 17.
		\item Лабораторные работы --- 4.
		\item Домашнее задание --- 1.
		\item Экзамен.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Структура теоретического курса}
	\begin{enumerate}
		\item[I.] Физико-технические аспекты.
		\item[II.] Расчет тепловых потоков и теплоотдачи.
		\item[III.] Расчет термомеханического состояния конструкции.
	\end{enumerate}

	\section{Физико-технические аспекты теплозащиты}
	\subsection{Вещественные объекты и среды}
	\begin{enumerate}
		\item Рабочие тела.
		\begin{enumerate}
			\item В основном --- продукты сгорания, смеси.
			\[ D= \dfrac{t_{пр}}{t_{xp}}  \]
			\marginpar{$ D $ --- критерий Данкёлера}

		\end{enumerate}
		\item Дополнительное рабочее тело
		\begin{enumerate}
			\item : охладитель --- топливо, 3 компонент.\fig\fig

			Охлаждающая способность
			\[ K_\a = \l^{0.6}(\dfrac{c_p}{\mu})^{0.4} \la \a \propto K_\a^{Su^{0.8}} \]

			Выбор охладителя: горючее, окислитель.
			\item Привод турбин и т.п.
		\end{enumerate}

		\item Материалы:
		\begin{enumerate}
			\item Конструкционные. 
			\begin{enumerate}
				\item Классические углеродистые, аллюминиевые сплавы, медные сплавы и тп. Физ.свойства: $ \s, \ldots \l, T_{доп} \ldots $\fig
				\item Особые материалы: Mb, Ni, W.
				\item Композиционные материалы (КМ) -- широчайшая номенклатура:
				\marginpar{Композиты --- синтезированные, пространственно-армированные материалы с программируемыми свойствами.}
				\begin{enumerate}
					\item Матрица --- связующее (смолы) (удерживает в одном состоянии).
					\item Наполнитель --- всё что угодно, с необходимыми свойствами (несет силовые нагрузки).
				\end{enumerate}
				Например: углепластики, стеклопластики (УП, СП), углерод-углеродные (УУ), углерод-углеродные керамические (УУК) (в связке и наполителе могут появляться керамические материалы). 
			\end{enumerate}
			\item Функциональные --- материалы выполняющие специфические функции.
			\begin{enumerate}
				\item Теплоизоляционные материалы (ТИМ)
				\item Абляционные материалы (в том числе КМ)
				\item Вспомогательные
			\end{enumerate}
			\item Специальные --- широко в твердотопливных, в ЖРД редко, например: редкие металлы, различные углеродные материалы. 
		\end{enumerate}


	\end{enumerate}


	\section{Взаимодействия сред и механизмов ТеЗ}


	\begin{enumerate}
		\item Виды теплопередачи

		\begin{enumerate}
			\item Гомогенная среда

			Кондуктивный теплоперенос:
			\[ q = -\l \pdif{T}{n/1} = \l \dfrac{\D T}{\d} \]
			где $ \l $ --- зависит от молекулярной природы вещества.

			Конвективный теплоперенос:
			\[ q= \r u C_p V \D T \]
			\item Гетерогенная среда
			\[ q=(T_2-T_x)\a \]
			\[ q_л=C(T^4_2 - T^4_1) \]
			\[ q_\S = \a_{эф}(T_2-T_1) \]
			где $ \a $ --- зависит от молярной природы.
		\end{enumerate}

		\item Сток теплоты
		\[ q_г = q_{стока} \]
		ординарные виды стока

			\begin{enumerate}
				\item корпусное проточное охлаждение
				\[ q_{сток} = \a_{охл}(T_{ст}-T_{охл}) \]
				\item внутренняя завеса
				\[ q_{стока}=q_{нагрев}\pm q_{хим.реакц.}\pm q_{пр} \]

				\item аккумуляторы
				\[ q_{сток}=M_{ст}c_p(T_{доп}-T_{нач}) \]

				\item переток
				\[ q_{сток} = - \l_{ст} \pdif{T}{x} \]

				\item переизлучение
				\[ q_{сток}=C_{ст}(T^4_{ст}-T^4_{ср}) \]
				\item квазисток (ТИП)
				\[ q_{сток}= - \l_{тип}(T_г-T_{тип}) \]
				\[ \l_{тип} << \l_{ст} \]
				\item комбинированный вид стока
			\end{enumerate}
		\item Механизмы завесы

			\begin{enumerate}
				\item Способы организации завесы

				\begin{itemize}
					\item форсуночная завеса от головки (пристеночный слой)
					\[ M_{зав}\approx 
					\begin{cases}
					- min\ потерь\ \D I_у \\
					- max\ L\ завесы	
					\end{cases}
					 \]
					 \item распределенная завеса\fig
					 \item локальная завеса\fig
					 \[ L_ж = \dfrac{\m_з}{\pi D}\left( - \dfrac{(T_s-T_н)c_p}{\a_г(T_г-T_s)} + \dfrac{Q_{фп}\a(Т_г-T_s)}{} \right) \h = Q_{нагр} + Q_{деструкции}\]
					 где $ \h = f(Re_з) $\fig.
				\end{itemize}
				
			\end{enumerate}
		\item Абляция --- комбинированный сток теплоты. Ведет к уносу материала: 

		\begin{itemize}
			\item Поверхностный унос.\fig
			\item Внутренний унос. Характерен для каркасных материалов (например вольфрамовая губка), в том числе композитные материалы.\fig Тонкости этого процесса определяются составом композитного материала.
		\end{itemize}
		


			
	\end{enumerate}
	


\section{Моделирование процессов}

Моделирование: 1. создание математической модели, 2. испытание модели.

Модель --- отображение в сознании реальных процессов явлений механизмов и т.д по совокупности объективных и субъективных факторов.

Виды моделей:

	\begin{itemize}
		\item Вещественные
		\item Абстрактные

		\begin{itemize}
			\item Физические
			\item Математические
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
	
Требования  к моделям: разнообразные, многочисленные, противоречивые. Требование разнообразные, но главное --- цель.

Классификация математических моделей:

\begin{itemize}
	\item высокого уровня, построенные на общих природных закономерностях и описываются PDE.
	\item феноменологического уровня, построенные на опыте.
\end{itemize}

\subsubsection{Базовая модель}
Модели высокого уровня делим на полные и приблеженные.

Полная модель: базовая модель --- условность, определяется: предметной областью, теоретической проработкой, оработанной направленностью и потребностью, авторитетностью, и пр.

\subsubsection{Базовая модель конвективного тепломассопереноса}
Ограничения: нерелятивиский подход, отсутствие электромагнитных взаимодействий, 
отсутствие внешней механической работы, отсутствие химических реакций.

Уравнение сохранения вещества
\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]

Уравнение сохранение количества движения
\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}+\operatorname{Div}(P)\]
\note{$ P $ --- тензор напряжения. $ U = c_vT $ --- внутреняя энергия. $ S $ --- тензор скоростей деформаций.}

Уравнение энергии для $ U $
\[ \r \dfrac{DU}{Dt} = -div(\textbf{q}) + q_V + P\.S  \]

\[ P = 2\mu \dot{S} - (p-\frac13\mu \div(\textbf{V}))\e \]
\note{\e --- тензорная единица}
\[ p=-\frac13(p_{xx}+p_{yy}+p_{zz}) \]
\[ \textbf{q} = -\l \pdif{T}{n} \]

\subsubsection{Условия однозначности}
Модель --- система дифференциальных уравнений $ \ra $ требуют условия однозначности:

\begin{itemize}
	\item физические условия однозначности,
	\item граница решения,
	\item временные условия,
	\item граничные условия.
\end{itemize}

\subsection{Обобщенные переменные}

\[ \div\textbf{V}=0 \]
\[ \r \pdif{\textbf{V}}{t}+\r(\textbf{V}\div\textbf{V})=\r q -grad p+ \m \div^2\textbf{V} \]
\[ \pdif{T}{t} + \r(\textbf{V}\div T) = \dfrac{\l}{\r c_p}\div^2T=a\div^2T\]
\[ \a \div^2T = -\l \left( \pdif{T}{h} \right)_{h=0} \]

Возьмем характерные величины и домножим уравнения на них.

В итоге получим:
\[ \pdif{\textbf{V}}{Fo}\dfrac{1}{Pe} + (\textbf{V}\div\textbf{V})=Fr - gradEu + \div^2V^2\dfrac{1}{Re} \]
\[ Re = \dfrac{\r V_0 l_0}{\mu} \]
\[ Fo= \dfrac{a t}{l_0^2} \]
\[ Nu=\dfrac{\a l_0}{\l} \]

\section{Общая постановка задачи ТеЗ}

Распределение температур в камере:\fig


\begin{table}[h]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
 		\hline
T, К 	& 3000 & 20\% & 30\% & 40\%-60\% & 40-50\%\\
P, МПа  &0.5-2.0 & 20\% & 50\% & 80\% & 0.1---0.01\\
W, м/c  & 300 & до 1000  & 1200 & 2000	& 3500\\
	\hline
\end{tabular}

\end{table}

В каждой зоне можем решать защиту разнообразно.

\subsection{Декомпозиция задачи}
\fig*
Теплозащитные задачи имеют сопряженный характер (много слоев), поэтому:

\begin{itemize}
	\item Выделяются области, в каждой имеется решение.
	\item Влияние соседних областей решаем введением адекватных условий однозначности.
	\item Адекватные ГУ, адекватность ГУ решается путем иттераций.
	\item Сшивание решений на сходимость
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм решения задачи}

\begin{itemize}
	\item Исход; идентификатор
	\item декомпозиция, расчетная схема
	\item выбор моделей,
	\item выбор методики расчета,
	\item расчеты (многовариантные),
	\item принимается решение,
	\item технический проект,
	\item опытные технические исполнения.
\end{itemize}

Определяющий параметр задачи ТеЗ коэффициент $ \a_к, \a_л \ra q $


\section{Определение тепловых потоков в камере}

\[ q=\a (T_i - T_{ст}) \]


\begin{enumerate}
	\item Цель:

	Цель определения \a --- определение граничных условий III рода для расчета $ T_{ст} $
	\item Задачи: 

	\begin{enumerate}
		\item идентификация объекта расчета $ \ra $ разработка расчетной схемы.
		\item выбор модели,
		\item выбор метода расчета.
	\end{enumerate}

	\item Расчетная схема.\fig*
	\[ r=R \pm y\cos(\a) \]
	
	\item Базовые модели.
	\[ V=\overline{V} + V' \]
	\[ T=\overline{T} + T' \]

	Уравнение сохранения вещества
	\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]

	Уравнение сохранение количества движения
	\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}+\operatorname{Div}(P+П)\]
	\note{П --- тензор турбулентных напряжений,
	\[ П_i=\overline{-\r V'_i V'_j} \]}

	\[ \r \dfrac{DU}{Dt} = -div(\textbf{q}+\textbf{q}_т) + q_V + (P+П)\.S  \]
	\note{$ q_т $ --- турбулентные конвективные потоки
	\[ q_т=-\r c_p\overline{V'_iT'} \]}

	\item Приближения.
	\begin{enumerate}
		\item Модель идеальной жидкости.
		\[ c_p=c_v,\ \l,\mu = 0 \]
		Получаем:
		\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]
		\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}-\operatorname{grad}p\]
		\[ \r \dfrac{Dh}{dt}=\dfrac{dp}{dt}+q_w \]
		\item Несжимаемая жидкость
		\[ \dfrac{d\r}{dt}=0, c_v=c_p, V<0.4\M\]
		Получаем:
		\[ div(\textbf{V})=0 \]
		\item Приближения пограничного слоя. Основания: природное явление.

	\end{enumerate}

	\item Проблемы и пути решения
	\begin{enumerate}
		\item Полные аналитические решения, ввиду сложности представляет чисто академический интерес.
		\item Приближенные аналитические решения --- малоиспользуемые.
		\item Полуэмпирические модели.
		\item Феноменологические модели. 
		\item Численные метод --- безграничная область применения в современных условиях.
		\end{enumerate}


\section{Основные следствия и приложения теории пограничного слоя}

\begin{enumerate}
	\item Структура пограничного слоя:
	
	\begin{itemize}
		\item ламинарный
		\item ядро
	\end{itemize}

	\item Модели турбулентности. Бусеневский:
	\[ \overline{-\r u'v'} \ra \t_т = \mu_т \dfrac{du}{dy} = \r \e_\t \dfrac{du}{dy} \]
	\[ -\r c_p \overline{u'T'}\ra q_т = \l_т \dfrac{dT}{dy} = \r c_p \e_q \dfrac{dT}{dy} \]
	\[ \dfrac{\e_\t}{\e_q} = Pr_т \]

	Прантль: вводим масштаб турбулетности $ l $, который пропорционален высоте пограничного слоя.
	\note{оказалось, что\fig}
	\[ l = x y \ra \e_\t=l^2 |\dfrac{du}{dy}|\dfrac{du}{dy}\]
	\[ \e_q= l l_1 |\dfrac{du}{dy}|\dfrac{dT}{dy} \]
	\note{$ l_1\approx l $}
	Таким образом появилась класическая модель турбулентности Прандтля.
	
	\[ \t (\m,...\mu_т\dfrac{du}{dy})=\mu_{эф}\dfrac{du}{dy} \]
	\[ \l = \ldots \l_{эф}\dfrac{dT}{dy} \]

	Модель Прандтля --- это базовая модель, на ее основании разработан целый ряд более корректных моделей. И особое место занимают модели турбулетности высшего порядка.

	\item Динамический пограничный слой.

	Гипотиза Прандтля, для развитого турбулентного течения:
	\[ \pdif{\t_т}{x} = 0  \]
	\[ \t_т=\r(xy)^2(\dfrac{du}{dy})^2 \ra \underbrace{\sqrt{\dfrac{\t}{\r}}}_{v^*} \dfrac{1}{xy}dy = du\]
	\note{$ v^* $ --- скорость трения.}
	\[ u(y) = \dfrac{v^*}{x}\log y + С \]
	\[ \f = \dfrac{u}{v^*} = \dfrac{1}{x} \log \h + D  \]
	где $ \h = \dfrac{\r v^* y}{\mu} $ --- безразмерная координата.

	Получили \textit{логарифмический профиль скоростей}:
	\[ \f = 2.5 \log \h + 5.5 \]



	\item Тепловой пограничный слой.
	\fig*
	\[ Т* = T + \dfrac{v^2}{2c_p} \]
	\[ h* = h+ \dfrac{v^2}{2} \]
	\[ \dfrac{v^2}{h} = M^2_{\infty}(k-1) \]
	\[ h* = h(1+ M^2 \dfrac{k-1}{2}) \]
	\[ T* = T(1+ M^2 \dfrac{k-1}{2}) \]

	Из-за тепловых потоков и сил трения, температура на стенке не восстанавливается до полного значения, поэтому:
	\[ T* = T(1 + M^2 r \dfrac{k-1}{2})\]
	$ T_r $ --- температура адиабатной стенки, $ r = \dfrac{T_r - T_\infty}{T^*_{\infty} - T_\infty} $ --- коэффициент востановления, для ламинарного $ r=\sqrt{Pr} $, для турбулентного $ r=\sqrt[3]{Pr} $
	
	\[ q = \a (T_r - T_w) \]
	\note{$ T_w $ --- температура стенки.}

	\item Аналогия Рейнольдса.
	
	При $ Pr=1  $ и $ Pr_т=1 $ наблюдаются одинаковые профили температурного и динамического пограничного слоя:
	\[ \dfrac{T-T_w}{T_\infty -T_w} = \dfrac{u}{u_\infty} \]

	Тепловые и динамические явления в этом случае эквивалентны. Отсюда:
	\[ \dfrac{1}{2}C_f = St \]
	\note{$ C_f = \dfrac{\t_w}{\r u^2}$ --- коэффициент трения на стенке, $ St $ --- число Стэнтона. }
	
	Имея гидравлические характеристики мы выходим на значения тепловых характеристик.

	Можем ввести поправочный коэффициент $ s $ --- фактор аналогии Рейнольдса.
	\[ \dfrac{1}{2}C_f = St\.s \]
	\[ s\approx Pr^{2/3} \]

	\item Интегральные параметры пограничного слоя. 

	Приоритет --- Карман, получил из трех уравнений, $ \d*, \d** $



\end{enumerate}


\section{}
\subsection{Методология полуэмпирического расчёта модели пограничного слоя с интегральными параметрами}
\subsubsection{Исходная модель}
Допущения:
\[ \vec{F} = 0; N_{in} = 0 \]
\begin{enumerate}
	\item Уравнение импульса
	\[ \dfrac{d}{dx}(\r_*RU^2\d^{**}) + \dfrac{dU}{dx}(\r_\infty R U \d^*) - R(\r_vV)U = R\t_w \]
	где $ R $ --- текущий радиус; $ \r_v $ --- обобщение на случай вдува; $ \t_w $ --- касательные напряжения на стенке.
	
	\item Уравнение энергии
	\[ \dfrac{d}{dx}(\r_*RU\D h\d_т^{**}) - R(\r_vU)\D h = R q_w \]
	где $ \D h $ --- разница между стенкой и в ядре потока; $ q_w $ --- тепловой поток на стенке.


\end{enumerate}

 Недобор $ \r U $:
 \[ \d^* = \int_0^{\infty} \dfrac{r}{R}\left( 1 - \dfrac{\r U}{\r_\infty V} \right)dy \]
 \[ \d^{**} = \int_0^{\infty} \dfrac{r}{R}\dfrac{\r U}{\r_\infty V}\left( 1 - \dfrac{ U}{V} \right)dy \]
 \[ \d^{**} = \int_0^{\infty} \dfrac{r}{R}\dfrac{\r U}{\r_\infty V}\left( 1 - \dfrac{h^* - h_w}{h_r - h_w} \right)dy \]
\[ \D h = h_r - h_w \]
где $ h_r $ --- энтальпия восстановления потока, $ h_w $ --- текущая энтальпия торможения потока.

Интегральный параметр --- интеграл соответствующей величины переменной задачи по толщине пограничного слоя.

\[ \dfrac{d \Re^{**}}{d \overline{x}} + \Re^{**} \left( 1 + M \dfrac{\r_{\infty}}{\r_*} \right) \dfrac{\d^*}{U} \dfrac{dU}{dx} + \dfrac{\Re^{**}}{R} \dfrac{dR}{dx} = \Re_L \dfrac{1}{2}c_f + \Re_L \overline{j}_{rw} \]
\[ \dfrac{d \Re^{**}_т}{dx} + d \Re^{**}_т \dfrac{1}{\D h} \dfrac{d \D h}{d\overline{x}} + \dfrac{d \Re^{**}_т}{R} \dfrac{d R}{d \overline{x}} = \Re_L \St + \Re_L \overline{j}_{q_w}    \]
где $ \Re^{**} $ --- число подобия, где в качестве масштаба --- $ \d^{**} $.

\[ \Re^{**} = \dfrac{\r_*U \d^{**}}{\mu_*} \]
\[  \Re^{**}_т =  \dfrac{\r_* U \d_т^{**}}{\mu_*}\]
\[ \Re_L = \dfrac{\r_*UL}{\mu_*} \]
\[ c_f = \dfrac{2\t_w}{\r V^2} \]
\[ \St = \dfrac{q_w}{\D h \r_* U} \]
\[ H = \dfrac{\d^*}{\d^{**}} \]
\[ \overline{j}_\t = \dfrac{(\r_v V)U}{\r_*U^2} \]
\[ \overline{j}_q = \dfrac{(\r_v V)\D h}{\r U \d h} \]
\[ \overline{x} = \dfrac{x}{L} \]

\subsubsection{Законы трения}

Связь между интегральными интегральными параметрами и силовыми динамическими параметрами:
\[ c_{f_0}= B (\Re^{**})^{-m} \]
где $ B, m $ --- коэффициенты апроксимации.

Есть и другие формы записи законов турбулентности.

\subsubsection{Закон теплообмена}

\[ \dfrac{1}{2}c_f = \St s \]
\[ s \approx \Pr^{2/3} \]
\[ \St = \dfrac{1}{2}c_f \Pr^{-0.57} \]
\[ \St_0 = \dfrac{B}{2}\Pr^{-0.57}\left( \Re^{**}_т \dfrac{\d^{**}}{\d^{**}_т} \right)^{-m} \]
\subsubsection{Учет реальности}
\begin{enumerate}
	\item Учет реальности относительными законами трения и теплообмена. Школа Кутапеладзе -- Леонтьева.
	\item Учет введением определяющей температуры. Школа Чевлева В.М.
\end{enumerate}








\section{}
\subsection{Методология расчета теплоотдачи по модели пограничного слоя с использованием определяющих температур (метод Иевлева)}

\begin{itemize}
	\item Ограничение: вдув --- отсутствует, $ T_r = T^*_\infty $, $ Pr=const $
	\[ V = V_{max} \b \]
	\[ V_{max}= \sqrt{2h_0} = \sqrt{\dfrac{2k}{k-1}RT_0} \]
	\[ V = \l a_{кр} \]
	\[ \overline{x} = \dfrac{x}{a_{кр}} \]
	\[ \overline{D} = \dfrac{2R}{D_{кр}} \]
	\[ \Re_L = \Re_0 = \dfrac{\r_0 V_{max}d_{кр}}{\mu_0} \]
	\[ z=\dfrac{\Re^{**}}{0.5C_f} \]
	\[ z_т= \dfrac{\Re_т^{**}}{\St_0} \]

	Уравния принимают вид:
	\[ \dfrac{dz}{d\overline{x}} + \dfrac{z}{0.5}\dfrac{d(0.5C_f)}{d\overline{x}}+\dfrac{z}{\overline{D}} \dfrac{d\overline{D}}{d\overline{x}} + \dfrac{z}{\b}C \dfrac{d\b}{d\overline{x}} = \Re_0 \b \dfrac{\r^*}{\r_0} \dfrac{\mu_0}{\mu^*} \]
	\note{$ C(1+\dfrac{\d^*}{\d^{**}} \dfrac{\r_\infty}{\r_0}) $}
	\[ \dfrac{dz_т}{d\overline{x}} + \dfrac{z_т}{\St} \dfrac{d\St}{d\overline{x}} + \dfrac{z_т}{\overline{D}}\dfrac{d\overline{D}}{d\overline{x}}+\dfrac{z_т}{\D h}\dfrac{d\D h}{d \overline{x}} = \Re_0 \b \dfrac{\r^*}{\r_0}\dfrac{\mu_0}{\mu^*} \]

	
	\item Закон трения и теплообмена по Иевлеву:
	\note{$ A =0.01352, n=0.15, m=0.58 $}
	\[ 0.5 C_{f0}=Az^{-n} \]
	\[ \St = A z^{-\frac{n}{2}}z_т^{-\frac{n}{2}}\Pr^{-m} \]
	
	\item Определяющие температуры:
	\[ T_m = \dfrac{T_0 +T_w}{2} - \dfrac{1}{2C_p}\dfrac{V^2}{2} = T_0\left( \dfrac{1+\overline{T_w}}{2} - \dfrac{\b^2}{4} \right) \]\note{$ \overline{T_w} = T_w/T_0 $}
%	\[ T_m' =  \]
	
	
	\item Преобразование уравнений энергии
	\[ \overline{z} = \dfrac{z_т}{z} \]
	\[ d(z_т \overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}}) = \dfrac{Re_0}{1-n}\b \dfrac{\r^*}{\r_0}\overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}} d \overline{x}\]

	\[ z_т = \dfrac{Re_0}{\overline{D} \D h^{\frac{1}{1-n}}(1-n)} \int_0^x \dfrac{\r^*}{\r_0}\dfrac{\mu_0}{\mu^*} \overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}}\b d\overline{x} + C  \]

    допущение: $ \overline{T} = const $

	\[ z_т = \dfrac{4.42 (\dfrac{2}{k+1})^{\frac{1}{k-1}}}{(1+\overline{T_w})^{1.52}(3+\overline{T_w})^{0.18}} \dfrac{Re_0}{\overline{D}} \int_0^{\overline{x}} \f_3 d\overline{x} \]
\note{$ \f_3 $ --- функция изменения контура.}

	\[ St_0 = A\left(\dfrac{z_т}{z}\right)^{0.075} z_т^{-0.15} Pr^{-0.58}\]
	
	


\end{itemize}
\end{enumerate}


\section{}

\begin{itemize}
    \item Определение тепловых потоков
	\[ q = \a \dfrac{\D h}{c_p} = St \r^* U \D h \]
	
	Было принято решение уйти от $ \D h $ к $ \D T $

	\[ \D h \ra \D T c_{p.ср} = (T_0-T_w)c_p \]

    В итоге имеем:\note{$ \overline{\e} $ --- коэффициент неизабаричности камеры, потери полного давления при химических реакциях.}
    \[ q= B\dfrac{\f_1}{\int_{0}^{\overline{x}} \f_3 d\overline{x}}\.\dfrac{(\overline{\e} p_k)^{0.85}}{\overline{D}^{1.82}d_{кр}^{0.15}\Pr^{0.58}}S \]
    \note{$ S $ --- функция граничных условий и свойств,\\ $ B = \dfrac{1}{2.065}\overline{a}A\overline{z}^{0.075} $, \\$ \overline{a}=f(k) $ }

    \[ S=2.065\dfrac{(T_{0г}-T_w)c_{p.ср}\mu_{0г}}{\left( RT_{0г} \right)^{0.425}(1+\overline{T}_w)^{0.595}(3+\overline{T}_w)^{0.15}} \]
    
    Аппроксимация:
    \[ B_{k=1.2} = 8.36 + 0.46 \overline{T}_{ст} + 0.345 \overline{T}_{ст}^2 \]

    Второе приближение:
    \[ \dfrac{\f_1}{\int_{0}^{\overline{x}} \f_3 d\overline{x}} = \dfrac{1-\b^2}{\overline{D}^{1.82}} \]


    Формула пересчета:
    \[ \dfrac{q_1}{q_2} = \dfrac{(\e p_k)_1^{0.85}}{ (\e p_k)_2^{0.85} }\. \left(\dfrac{d_{кр2}}{d_{кр1}}\right)^{0.15}\dfrac{S_1}{S_2}\.\dfrac{B_1}{B_2} \]
\end{itemize}


\subsection{Методология  расчета теплоотдачи и тепловых потоков по феноменологической модели}

Главный недостаток таких моделей ограниченность областью эксперимента.

Примеры: 

\begin{itemize}
    \item трубная формула
    \[ \Nu = 0.023Re^{0.8}Pr^{0.4}\e \]
    \item для плоскости (формула Эккерта)
    \[ \Nu = 0.036Re_x^{0.8}Pr^{0.33} \]
    \item формула Бартса (для расчета теплоодачи по контуры камеры ракетного двителя)
    \[ \Nu = A \dfrac{\left( \dfrac{T_{ref}}{T_{0г}} \right)Pr^{7/15}Re_R^{0.8}}{\left( \dfrac{l_0}{R_0} \right)^{0.2} \left( \dfrac{Re_0}{R} \right)^{0.05}}\]\note{$ l_0 = L_{кс} $, $ R_0 = R_k $}
    \[ T_{ref}=0.5(T_{r}+T_w)+0.22\Pr^{1/3}(T_{0г}-T_г) \]\note{$ T_r $ --- температура восстановления}

    \item формула Абдуевского (плоскость и цилиндр)
    \[ \St = 0.0296\Re_{w.x}^{-0.2}\Pr^{-0.6}\left( \dfrac{h_{ст}}{h_r} \right)^{0.39} \left( 1+r \dfrac{k-1}{2}M^2  \right)^{0.11}\dfrac{\d_т^{**}}{\d^{**}} \]


\end{itemize}

Различия: $ T_{ref}, l, x,\ldots, A,a,b$, общее: $ \Nu = ARe^aPr^b\e $ --- базовая часть.
\note{$ \Nu = \St \Re \Pr $}

Правила применения: 1) $ A,Re,Pr,\e $, 2) подстрочные индексы $ l, T_{ref} $.

\section{}
\subsection{Интенсификация теплообмена}
\subsubsection{Способы}
\begin{itemize}
	\item Активные
	\item Пассивные
\end{itemize}

\subsubsection{Способы оценки интенсификации теплоодачи}
\[ \a_{ит} = \a \h_{\a} \]
\[ q_{ит} = q \h_q \]
\[ \Nu_{ит} = \Nu \h_{\Nu} \]

\[ \h_{N} = \dfrac{\Nu}{\Nu_{гл}} \]

\subsubsection{Оребрение тракта охлаждения}
\begin{enumerate}
	\item Фрезерованные ребра
	\item Гофры
\end{enumerate}

\[ q_р\D S = \left( qS' + Q_р \right)n \]
\[ Q = \a (T_w - T_{о})2hc_p \]
\[ L_р = \dfrac{L}{\cos \b} \]
\[ \dfrac{Q}{Q_{гл}} = \dfrac{q}{q_{гл}} \]
\[ \h_р = \dfrac{q}{q_р} = 1 - \dfrac{\d_р}{t\cos\b}  + \dfrac{Q_рn_р}{q_t \D x}\]
\[ \h_р = 1 + \dfrac{1}{\cos\b}\left( 2 + \dfrac{h_р}{t}E \zeta_р - \dfrac{\d_р}{t} \right)^{3} \]
\[ E = \dfrac{\tanh\psi}{\psi} \]
\[ \psi = \dfrac{h}{\d_р}\sqrt{2Bi} \]
\[ Bi = \dfrac{\a}{(\l/\d_р)_р} \]

$ \zeta_р\approx 1 $ --- т.к. у нас обычно нет перетечек. Учёт оребрения ведём через коэффициент оребрения.

\[ \a_{эф} = \a_{к} \h_р \]

Подбирая геометрию можно оптимизировать оребрение.

\subsubsection{Перспективные способы интенсификации теплообмена}
\begin{enumerate}
	\item Искуственная шероховатость
	\item Компланарные тракты
	\item Пористые тракты
\end{enumerate}













































\section{Лучистый теплообмен}
\subsubsection{Теоретические основы}

Диапазоны излучения: $ 0.7...400мкм $ --- инфр., 
\[ E_{соб} = c T^4=\e \s_0 \left( \dfrac{T}{100} \right)^4 \]
\note{$ \s_0 = 5.67 $ --- константа Стефана-больцмана, \\$ \e = \dfrac{E_{соб}}{E_{АЧТ}} $ --- коэффициент излучения, степень черноты, излучательная способность.}

\subsubsection{Лучистый теплообмен}
Баланс:
\[ A + R+D =1\]
\note{$ A, R, D $ --- коэффициенты поглащения, отражения, пропускания.}

\[ E_{эф}=E_{соб}+R\.E_{пад} \]
\[ E_{рез}=E_{соб}-A\.E_{пад}   \]

Если тело --- серое тело, то $ \e_\nu = A_\nu $.

Универсальных методик не существует ввиду сложности процесса.

Результирующий теплообмен зависит от множества факторов: конфигурации тел, простанства и т.п.

Пример: две параллельные стенки с $ T_1>T_2 $:
\[ q = E_{рез}= \e_{эф}\s_0\left(\left( \dfrac{T_1}{100}\right)^4-\left(\dfrac{T_2}{100} \right)^4 \right) \]
\[ \e_{эф} = \left( \dfrac{1}{\e_1}+\dfrac{1}{\e_2}-1 \right)^{-1} \]

Если поставить между ними экран с собственным излучением:
\[ \e_{эф} = \left( \dfrac{1}{\e_1}+\dfrac{1}{\e_2}-1 +\sum_i \left( \dfrac{2}{\e_i}-1 \right)\right)^{-1} \]

\subsubsection{Особенности излучения в газах}

\begin{enumerate}
    \item Спектральный характер --- газы излучают в спектре.
    \item Селективность излучения --- из десятка газов, существенное излучение дают только 3-ех--атомные газы (CO2 и H2O).
    \item Взаимодействие излучений --- приводит к потерям суммарного излучения, $ \D = \e_1\.\e_2 $.
    \item Отклонение от $ T^4 $ --- CO2 : $ n=3.5 $, H2O : $ n=3 $, нужно ввести поправку на это явление.
    \item Объемный характер излучения --- излучение не от поверхности, а всем объемом молекул.
    
    \[ \e_г = \e_{CO2} + \e_{H2O} - \e_{CO2}\.\e_{H2O} \]
\end{enumerate}


\subsubsection{Определение $ \e $}
Пусть абсолютно белая полусфера наполнена газом $ CO2 $, радиус сферы $ R=l $ в центре приемник излучения\fig.

Составляется таблица для различных $ l = l_э $ длин и $ p_i $ парциальных давлений.
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        $ L_к/D_ц $ & 1 & \dots & 4 \\ \hline
        $ l_э/D_ц $ & 0.6 & \dots & 0.9 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Расчеты}
Лучистый тепловой поток можно расчитать по следующей формуле:
\[ q_л=\e_{эф}\s_0\e_г\left( \left( \dfrac{T_г}{100} \right)^4 - A \left( \dfrac{T_{ст}}{100} \right)^4 \right) \]
\note{$ A $ --- поглащательная способность газа при температуре стенки.}

Очень часто $ A \left( \dfrac{T_{ст}}{100} \right)^4 \ra 0 $.

\subsubsection{Распределение $ q_л $ в камере}
$ q_{л.кс0} $ --- базовая величина, от $ x=0 $ до $ \overline{D} = 1.2 $??
\[ q_{л.кс}= q_{л.кс0}\f \]
\note{$ \f=0.6...0.9 $ --- поправка на поглащение в пристеночном слое.}
 
В критике  $ q = 0.5q_{л.кс} $, до критики $ q = q_{л.кс}(1-12.5(1.2-\overline{D})^2) $ (от сечения $ \overline{D}=1.2 $),
за критикой $ q = 0.5q_{л.кс}\overline{D}^{-2} $.

\section{}
\subsection{Термомеханическое состояние конструкции}

\subsubsection{Общие положения}

ТМС --- специфическое состояние, обусловленное силовыми и термическими нагрузками.

Определяющий фактор --- температурное состояние.

\subsubsection{Модель теплопереноса}
\[ \r c_0 \dfrac{dT}{dt} = - \div q + q_v \]
\[ q = - \l_{ij} \pdif{T}{x_j} \]
\[ \r c \dfrac{dt}{dL} = - \l \dfrac{dt}{dx} \ra \dfrac{dt}{dL} = - \dfrac{\l}{\r c}\dfrac{dt}{dx} \]
Плюс условия однозначности и граничные условия:
\begin{enumerate}
	\item Первого рода --- $ T_{ст} $
	\item Второго рода --- $ q $
	\item Третьего рода --- $ \a_{0г}, T_{0г} $
	\item Четвертого рода --- $ T_{ст_-} = T_{ст_+} $
\end{enumerate}

\subsubsection{Методы решения}

\begin{enumerate}
	\item аналитические
	\item приближенные
	\item численные
	\item аналоговые
\end{enumerate}

\subsubsection{Специфика ТМ расчётов}

\begin{enumerate}
	\item Специфика состоянияя и тактика расчета ТМС
	\begin{enumerate}
		\item различия ТМС при работе и испытаниях
		\item условия ТМС разных узлов и участков
		\item силовые факторы + термические $ \ra $ пластические деформации $ \ra $ решение по $ \s-\e $ некорректно $ \ra $ считаем по $ p_{k.рас}-\e $.
		\item деформация $ \e $ --- определяющая
		\item определяющая роль отводится тепловым задачам ТеЗ.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Тепловая задача решена --- приступают к прочностным расчётам





























%\section{}
%%\subsection{}
%Пропуск половины

%\subsection{}
%\begin{enumerate}
%    \item Методы решения:
%    \begin{itemize}
%        \item Аналитические
%        \item Приближенные
%        \item Численные методы
%        \item Аналоговые
%    \end{itemize}
%    
%    \item Специфика термомеханических расчетов:
%    \begin{enumerate}
%        \item Специфика состояния:
%        \begin{enumerate}
%            \item различие термомеханического состояния при работе и использовании;
%            \item силовые факторы + термические $ \ra $ пластические деформации, решать по $ \s-\e $ --- некорректно, считать по $ p_k-\e $;
%            \item деформации $ \e $ --- определяющие;
%            \item определяющая роль --- тепловые задачи теплозащиты;
%        \end{enumerate}
%    \end{enumerate}
%    
%\end{enumerate}



\section{Расчет общей несуще способности связанных оболочек цилиндрической камеры ЖРД}

Расчет ведется по методике Феодосьева.

Допущения: $ t_{ст} $ - сред, $ R_1=R_2 $, ребр - жес., $ \s $ - однородны, Одномерная постановка.

\[ T_y' = \s'h' = (p_г-p_{охл}+p_{кт})\.R \]
\[ T_y'' = \s''h'' = (p_{охл} - p_{кт})\.R  \]
\[ \s'h' + \s''h''=p_гR \]
\[ \e = \e+\e_t=\e+\a t \]
\[ \e'_{пy} = \e' + \e_t' \]
\[ \e''_{пy} = \e'' + \e_t'' \]
\[ \e'_п=\e''_п \]
\[ \e' = \e_п - \e_t' \]
\[ \e''=\e_п-\e''_t \]

Отсюда с помощью диаграмм напряженного состояния переходим к определению $ \s_y', \s_y'' $.

\[ p_{г.рас} = \dfrac{\s''h''+\s'h'}{R} \rightarrow c_p\ с\ p_г \]

\subsection{Двумерная поставновка}

\[ K = \dfrac{T_x'+T_x''}{T_y'+T_y''} \]

Их связь зависит от того как закреплена камера на ракете.

Если заделка в критике:
\[ T_x' = \dfrac{\pi R^2 p_г}{2\pi R} \ra K=\dfrac{1}{2} \]

Если заделка в головке:
\[ K = \dfrac{\dfrac{\pi R^2p_Г - P}{2\pi R }}{p_Г R} = \dfrac{1}{2} - \dfrac{P}{2\pi R^2 p_г} \]

\[  \e'_{xп}= \e_{xп}'' = \e_{xп}  \]
\[  \e'_{yп}= \e_{yп}'' = \e_{yп}  \]

\[ \s'_yh'+\s_y''h''=p_гR \]
\[ \s_x'h'+\s_x''h''=Kp_ГR \]

\[ \e_{xп} = \e'_x + \e_{xt}'t = \e''_x +\e_{xt}''t \]
\[ \e_{yп} = \e'_y + \e_{yt}'t = \e''_y + \e_{yt}''t \]

\[ \s'_x = \dfrac{4}{3}\dfrac{\s_i'}{\e_i}(\e_x'+0.5\e_y') \]
\[ \s''_x = \dfrac{4}{3}\dfrac{\s_i''}{\e_i}(\e_x''+0.5\e_y'') \]

\[ \s'_y = \dfrac{4}{3}\dfrac{\s_i'}{\e_i}(\e_y'+0.5\e_x') \]
\[ \s''_y = \dfrac{4}{3}\dfrac{\s_i''}{\e_i}(\e_y''+0.5\e_x'') \]

\[ \e_i = \dfrac{2}{\sqrt{3}}\sqrt{\e_x^2+\e_y^2+\e_x\e_y} \]

Метод расчета: 
\begin{enumerate}
    \item задаем $ \e_{yп} $, дальше $ \e_{xп} $ --- первое приближение
    \item определяем все деформации 
    \item находим $ \e_{yп} $, и $ \e_{xп} $ 
    \item ведем расчет пока не совпадут
\end{enumerate}

Расчет завершается некоторой кривой, зависимостью $ p_{г.рас} = f(\e_п) $. Области: I --- линейная, II --- пластические деформации, III --- линейная, IV --- $ \s_{вр} $. Условная точка $ \a_2 $ из условия $ \tan \a_2 = 0.5\tan\a_1 $ соотвествтует значению $ p_{г.рас.пред} $.


\section{Местная прочность оболочки}

Эта тема --- дополнительный вопрос на экзамен.
Гахун!

\subsection{Особенности нагруженности оболочек}

Возможны два режима нагружения:
\begin{enumerate}
    \item штатный режим;
    \item режим испытания (нагружают тракт, камеру нет, или наоборот).
\end{enumerate}

Разделяем оболочки на: 
\begin{enumerate}
    \item подкрепленные --- обеспечивают дистанцию между ними, особо интереса не представляют.
    \item связанные --- характерны для нас, подразделяем на:
    \begin{enumerate}
        \item с редкими связями;
        \item с частыми связями;
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\fig* 

Действие изгибающих усилий:
\[ L_{изг} = 2\sqrt{Rh} \]
если $ 4h'<l<4\sqrt{Rh} $ значит находимся в напряженном состоянии моментно, --- редкие связи.

Если $ l < 4h' $ --- частые связи, безмоментная теория.

\subsection{Расчет частых связей}

Возможные задачи:
\begin{enumerate}
    \item проверка на прочность связей;
    \item прочность спая;
    \item срез оболочки.
\end{enumerate}

\subsubsection{Прочность спая}
\[ \s_{отр}\d_р = p_жl-p_гt  \]
\[ n_{отр. спая} = \dfrac{\s_{вр}k}{\s_{отр}} \]
где $ \s^t_{вр} $ --- временная прочность спая, при данной температуре; k --- коэффициент спая.

\subsubsection{Прочность связи}
Для ребра:
\[ \s_р = \dfrac{p_жl-p_гt}{\d_р} \]
\[ \s_{сж} = -p_ж \]
\[ \s_i = \sqrt{\s_р^2+\s_{сж}^2- \s_р\s_{сж}}  \]
\[ n = \dfrac{\s_{вр}^t}{\s_i} \]

Для гофра\fig:
\[ \s_р = \dfrac{p_жl-p_гt}{2\d_г\cos\theta} \]

\subsubsection{Срез оболочки}
Усилие разрыва
\[ Q_{ср} = 0.5 \left( p_ж -p_г \right)l\]

\[ \t_{ср}= \dfrac{Q}{h'} = 0.5 \left( p_ж -p_г \right) \dfrac{l}{h'} \]
\[ h = \dfrac{k \s_в}{\t_{ср}} \]




\section{Ретроспектива дисциплины Теплозащита}
Цель курса --- сформировать компетенции по концептуальной теме теплозащиты как профессиональной темы.


Предметом курса --- расчетная практика по теме теплозащиты.


Задачи курса:
\begin{enumerate}
    \item ознакомится с теоретическими положениями;
    \item пройти опыт с методиками для расчета;
    \item 
\end{enumerate}


\subsection{Термомеханическое состояние стенки}
Определяющий фактор --- температура стенки $ T_{ст}= f(x,t) $.

Тепловое состояние конструкции при изменении режимов работы (пропущенная лекция).
\begin{enumerate}
    \item аргументы $ \a_х, \a_г, T_г, T_х, \l/\d_{ст} $
    \item функции $ T_{ст.г}, T_{ст.х} \ra T_{ст.ср} $
\end{enumerate}

Термопрочность определяется общей несущей способностью конструкции в виде диаграммы $ p_{г.рас} = f(\e_п) $;
местная прочность.

\subsection{Перспектива}
Объективные причины развития темы:
\begin{enumerate}
    \item повышения энергетической эффективности и ядерные двигатели и т.д.;
    \item многоразовость;
    \item многофункциональность;
    \item новые охладители;
    \item интеллектуальность;
    \item новые материалы.
    \item и т.д.
\end{enumerate}

Повышение требований
\begin{enumerate}
    \item к надежности;
    \item к экономичности;
    \item к эффективности;
    \item к специалистам.
\end{enumerate} 
























\end{document}


